\chapter{Introdução}
\label{chap:intro}
\thispagestyle{plain}

Como seres pensantes, o homem há muito vislumbra a possibilidade de ser criador de outros seres pensantes, assim como a figura de Deus, tenta fazer de sua criação à sua própria imagem e semelhança. Diversos são os romances escritos sobre máquinas que ganham vida, tornando-se seres autômatos e capazes de existir, pensar e evoluir por conta própria, ainda que cridos pela engenhosidade humana, como nos filmes, A.I. - Inteligência Artificial (Brian Aldiss, 2001), O Homem Bicentenário (Isaac Asimov, Robert Silverberg, 1999), Ex-Machina (Alex Garland, 2015), \textit{The Terminator}, ou mesmo em obras literárias, tais como Eu Robô (Isav Asimov) e a saga Uma Odisseia no Espaço (Arthur C. Clarke). Juntamente com estas possibilidades, enormes são os dilemas que cercam este tema, como a busca pelo que nos define como humanos, quais critérios balizam nossas decisões, qual o limiar que separa inteligencia de artificialidade. Com o avanço da ciência surgiram tecnologias que baseiam-se em comportamentos naturais, observados à partir de seres e organismos vivos, como as redes neurais artificiais, algoritmos de partículas \textit{swarm}, atuadores que imitam músculos, entre outros. Cada uma destas tecnologias levam o homem mais próximo de criar um ser biônico que se assemelhe à uma criatura viva.

No contexto do controle importa-se, dos seres vivos, a capacidade de evoluir e adaptar-se ao sistema, ou seja, diante de um desafio, seja este o de controlar um determinado parâmetro de um sistema, criou-se algumas abordagens na qual um estimador da função de transferência, que transforma um sinal de referência na saída desejada do sistema, é obtido por meio de um processo de treinamento e adaptação de uma 'máquina' capaz de 'aprender'. Dai tem-se o termo, máquinas de aprendizagem. 

Assim, por anos, aprendizagem de máquina tem sido tema de muitos trabalhos em variadas áreas, como a classificação do tipo de câncer de um paciente \cite{Wong_2018} ou projeto de novos materiais à nível molecular \cite{Sanchez_Lengeling_2018,Sieradzki_2011}. Neste cenário, o reconhecimento de gestos via processamento de imagens pode ser utilizado, por exemplo, para comunicação com deficientes auditivos, uma vez que a maior parte da população não conhece a linguagem de sinais, na iteração homem-máquina, ou mesmo em outras aplicações praticas no campo biométrico \cite{Li_2018,Liu_2018}.  


%\section{Motivação e justificativa}
\section{Objetivos}
Com o intuito de organizar e direcionar o foco deste trabalho, faz-se necessário destacar os objetivos que norteiam os estudos apresentados para que, ao final, seja possível vislumbrar os resultados obtidos em face do curso traçado.

\subsection{Objetivo Geral}
O objetivo mais amplo deste projeto consiste em estudar e propor uma solução para um problema de reconhecimento de gestos utilizando técnicas de processamento de imagens.
%O objetivo mais amplo deste projeto consiste em estudar e propor uma solução para um problema de automação que possibilite ao autor do texto vislumbrar, e aplicar de forma prática, técnicas e conhecimentos adquiridos ao longo do curso de Engenharia de Controle e Automação, além de ser capaz de lidar com as diferentes etapas e particularidades de um problema prático.

\subsection{Objetivos Específico}
Em um sentido mais estrito, pretende-se
\begin{itemize}
    \item Automatizar um modelo anatômico de mão direita, confeccionado em impressora 3D, de forma a permitir a articulação individual de cada dedo por meio de um comando elétrico enviado à um controlador, acoplado ao modelo anatômico;
    \item Projetar e implementar um protocolo de comunicação com os comandos de acionamento que devem ser enviados ao micro controlador que aciona os dedos do modelo;
    \item Propor, implementar e testar métodos de processamento de imagem para realizar a detecção de c gesto a partir da captura de uma imagem;
    \item Integrar o método de captura proposto com o processo de acionamento do modelo anatômico fazendo-o replicar um conjunto limitado de gestos feitos por uma mão humana diante uma câmera.
\end{itemize}
%Em um sentido mais estrito, pretende-se realizar a implementação da automação de uma mão biônica para que seja possível reproduzir uma lista predefinida de gestos a partir da captura de imagem via câmera digital. Assim, um modelo anatômico de uma mão direita, impresso em 3D e disponibilizado para o projeto, deve ser automatizado para que seja capaz de articular todos os dedos via comando elétrico. O processamento de imagem deverá ser feito em tempo real por um algoritmo de visão computacional executado em um sistema computacional que, ao identificar o gesto presente na imagem capturada, deve gerar comandos para um microcontrolador presente na mão biônica. Um micro-controlador deve ser instalado para operar os atuadores presentes na mão biônica de forma a articular os dedos para reproduzir o gesto desejado.

%\section{Resultados Esperados}
%Espera-se que, ao fim deste projeto, seja desenvolvido um sistema robótico capaz de "enxergar" e reproduzir um conjunto de gesto predefinidos e %que, neste processo, o autor adquira conhecimentos de cunho prático e teórico acerca das etapas de resolução do problema proposto.

\section{Estrutura do Texto}
Para a exposição do trabalho realizado, este texto foi dividido em cinco capítulos, sendo o Capítulo 1, Introdução, responsável pela apresentação do texto bem como por situar o leitor no contexto ao qual este trabalho se insere. No Capítulo 2, Revisão Teórica, são apresentados alguns conceitos que serão necessário ao bom entendimento das técnicas e soluções propostas. O capítulo 3, Desenvolvimento, explica qual a abordagem utilizada diante do problema, exibindo as diferentes etapas envolvidas na solução do problema, enquanto que o Capítulo 4, Experimentos Realizados, mostra a implementação do sistema proposto. Por fim os resultados obtidos são avaliados e discutidos no Capítulo 5, de nome Conclusão.